\begin{exoApp}{10}{1}[Théorème de la bijection]
\label{\formatexo{10}}
Montrer que la fonction $f$ définie sur $I=\interoo{-2 +\infty}$ par $f(x)=2-\frac{1}{x+2}$ établit une bijection de $I$ sur un intervalle à déterminer. En déduire le tableau de variations, puis préciser sa réciproque.
\end{exoApp}

\begin{correction}
$f$ est définie et dérivable sur $I$, par somme quotient de fonctions polynomiales dont le dénominateur ne s'annule pas. Pour tout $x\in I$ : 
\[ f'(x) = \frac{1}{(x+2)^2} \]
Ainsi, pour tout $x>-2$, $f'(x)>0$. De plus, par somme et quotient : 
\[ \lim_{x\to +\infty} f(x) = 2 \qeq \lim_{x\to 2^+} f(x)=-\infty \]
On obtient le tableau de variations suivant :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit[lgt = 3, espcl = 3]{$x$ / 0.8 , signe de $f'(x)$ / 0.8, variations de $f$ / 1.5}{$0$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{, +, }
   \tkzTabVar{-/ $-\infty$, +/ $2$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

La fonction $f$ est donc :
\begin{itemize}
	\item continue sur $I$ (comme somme et quotient de fonctions continues dont le dénominateur ne s'annule pas; ou alors, en anticipant sur un prochain chapitre, parce qu'elle est dérivable);
	\item strictement croissante sur $I$ (car sa dérivée est strictement positive sur $I$).
\end{itemize}
Le théorème de la bijection nous garantit que $f$ établit une bijection de $I$ sur $f(I)=\interoo{-\infty{} 2}$.

Le même théorème garantit que $f^{-1}$ est continue, et de même monotonie; son tableau de variations est :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit[lgt = 3, espcl = 3]{$x$ / 0.8 , variations de $f^{-1}$ / 1.5}{$-\infty$, $2$}
   \tkzTabVar{-/ $0$, +/ $+\infty$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Ici, on peut expliciter la bijection réciproque. Soit $x \in I$ et $y\in \interoo{-\infty{} 2}$. Alors
\begin{align*}
	f(x) = y &\Leftrightarrow 2-\frac{1}{x+2} = y \\
	 &\Leftrightarrow \frac{1}{x+2}=2-y \\
	 &\Leftrightarrow x+2=\frac{1}{2-y} \text{ valide car }y<2 \\
	 &\Leftrightarrow x=-2+\frac{1}{2-y}
\end{align*}
On a obtenu l'expression de $f^{-1}$ :
\[ \forall~x\in \interoo{-\infty{} 2},\quad f^{-1}(x)=-2+\frac{1}{2-x} \]
\end{correction}
